%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%


\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Régression linéaire}
\label{sec:reglin}


\begin{exercice}

  \begin{center}
    D'après \textbf{BAC ES. Asie 2012}
  \end{center}


  
\emph{Le ministère de l'\'Ecologie, du Développement durable, des Transports et du Logement précise les enjeux d'une parité homme-femme (égalité de leur représentation) :}

\og Viser une amélioration de la parité homme-femme [\ldots] peut être vu comme une manière d'aider la société à évoluer en mobilisant toutes les compétences \fg{}.

Le tableau suivant présente la part des femmes dans les emplois de
cadre du secteur privé ou semi-public de 1998 à 2008, à l'exception de
2007. Les indices de ces parts sont calculés en prenant 1998 comme année de référence. 

\medskip
{\small

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{2.5cm}|*{11}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Année  & 1998 & 1999 & 2000 & 2001 &  2002 & 2003 & 2004  & 2005 & 2006 & 2007  & 2008 \\ \hline
Rang  $x_i$  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11\\ \hline
Part  $y_i$ en \%  \rule[-2ex]{0pt}{5ex} & 23,2 & 23,4 & 24,2 & 24,9 & 24,7 &  24,9 & 25,4 & 25,4 & 26 &  & 27,2  \\ \hline 
Indice des parts arrondi à l'unité & 100 & 101 &  & 107 & 106 &  107 & 109 & 109 & 112 & 115 & 117  \\ \hline 
\multicolumn{12}{r}{\footnotesize{\emph{Sources : ministère de l'Intérieur - DGAFP - Insee - Juillet 2010}}} 
\end{tabularx} 
}
\medskip


 
 On se propose d'étudier l'évolution de la part des femmes dans les emplois de cadre.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Calcul d'indices et de pourcentages} :
	
\begin{enumerate}
	\item Vérifier que la part des femmes dans les emplois de cadre du secteur privé ou semi-public en 2007 est, arrondi au dixième, égale à 26,7 \%.
	\item Calculer l'indice correspondant à l'année 2000.
	\item Calculer le pourcentage d'augmentation de la part des femmes entre 2005 et 2006.
	
	Si l'évolution amorcée entre 2005 et 2006 s'était poursuivie au même rythme, quelle aurait été la part des femmes, en pourcentage, dans  les emplois de cadre du secteur privé ou semi-public en 2008 ? 
\end{enumerate}
	\item \textbf{Ajustement affine}:
\begin{enumerate}
\item Représenter cette série statistique.
	\item \`A l'aide de la calculatrice, déterminer par la méthode des moindres carrés, une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$ pour l'ensemble des onze points du nuage. \emph{Les coefficients seront arrondis au centième}.

\item Tracer cette droite sur le graphique.
\end{enumerate}
	\item \textbf{Modélisation} : 
	
	On admet que cet ajustement affine permet de faire des prévisions au moins jusqu'en 2013.	
	
\begin{enumerate}
	\item Estimer la part des femmes, en pourcentage, dans les emplois de cadre du secteur privé ou semi-public en 2012.
	\item Chloé affirme : \og La parité homme-femme dans ce type d'emploi à responsabilité sera atteinte à partir de 2071 \fg{}.
	
	Confirmer par un calcul l'affirmation de Chloé.
	
	Son affirmation est-elle pertinente ?
\end{enumerate}

\end{enumerate}


\begin{sol}

\begin{enumerate}
	\item  \textbf{Calcul d'indices et de pourcentage}:
	
\begin{enumerate}
	\item L'indice des parts a augmenté de 15 \% entre 1998 et 2007 donc la part cherchée est $23,2 \times 1,15$.
	\item L'indice correspondant à l'année 2000 vaut : $\frac{24,2}{23,2}\times100 \simeq 104$.
	\item La part des femmes a progressé de 3 points entre 2005 et 2006 donc le pourcentage d'augmentation correspondant est : $\frac{3}{109}\times100 \simeq 2,75~ \%$.
	
	Si l'évolution amorcée entre 2005 et 2006 s'était poursuivie au même rythme, la part des femmes dans  les emplois de cadre du secteur privé ou semi-public en 2008 aurait été de $109\times1,0275^3 \simeq 118$.
\end{enumerate}
	\item \textbf{Ajustement affine}:
\begin{enumerate}
\item 
	\item 

\item $y=0,37x+22,89$
\end{enumerate}
	\item \textbf{Modélisation} : 
	
\begin{enumerate}
	\item 2012 correspond à $x=15$. Grâce à l'équation de droite, on obtient $y=28,44 \%$.
	\item 2071 correspond à $x=74$. Grâce à l'équation de droite, on obtient $y=50,27 \%$.
	
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
La copropriété d'un immeuble étudie la consommation de la chaudière au fuel en fonction de la température extérieure.
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline Température extérieure (°C) & ~~~~$-$8~~~~ &~~~~ $-$4~~~~ & ~~~~0 ~~~~& ~~~~10 ~~~~& ~~~~12~~~~ \\ 
\hline Consommation (m$^3$) & 3,6 & 2,5 & 2 & 0,8 & 0,6 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\begin{enumerate}
\item Représentez ce tableau par un nuage de points.
\item Ajustez cette situation par la méthode des moindres carrés.
\item Estimez la consommation de fuel pour une température extérieure de 5°C.
\item Selon ce modèle, à partir de quelle température extérieure peut-on prévoir d'arrêter la chaudière ?
\end{enumerate}


\begin{sol}
\begin{enumerate}
\item Le nuage est sensiblement allongé, une régression linéaire semble envisageable.
\item On note $T$ la température extérieure en °C et $C$ la consommation de fuel en m$^3$. Avec la calculatrice, on trouve que $C=aT+b$ avec $a\approx -0,140$ et $b\approx 2,18$.
\item Pour $T=5$, on trouve $C \approx 1,48$. Une température de 5°C conduit à une consommation de 1,48 m$^3$.
\item On cherche $T$ tel que $C=0$, et on résout donc $-0,140T+2,18=0$. On obtient $T \approx 15,6$.\\
On pourra donc prévoir d'arrêter la chaudière dès que la température extérieure dépasse 16°C.
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Le glacier d’Aletsch, classé à l' UNESCO, est le plus grand glacier des Alpes ; situé dans le sud de la Suisse, il alimente la vallée du Rhône. Pour étudier le recul de ce glacier au fil des années, une première mesure a été effectuée en 1900 : ce glacier mesurait alors 25,6 km. Des relevés ont ensuite été effectués tous les 20 ans : le recul du glacier est mesuré par rapport à la position où se trouvait initialement le pied du glacier en 1900. Les mesures successives ont été relevées dans le tableau ci-dessous. 
  On note $t$ la durée, en années, écoulée depuis 1900, et $r$ le recul correspondant, mesuré en kilomètres. 

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*7{c|}}
      \hline
    Durée $t$ écoulée & 0 &20& 40& 60 &80 &100 \\\hline
    Recul $r$ &0 &0,3&0,6&1 &1,6 &2,3 \\\hline
  \end{tabular}

  \end{center}


\begin{enumerate}
\item Représenter graphiquement la situation, $r$ en fonction de $t$.
\item Ajuster cette situation grâce à la méthode des moindres carrés.
\item Estimer le recul du glacier en 2015.
\item Estimer l'année de disparition du glacier selon ce modèle.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Afin d'étudier la relation qui pourrait exister entre l'âge et la pression sanguine, un médecin mesure sur 12 femmes d'âges ($a$) différents la pression sanguine systolique ($P$).



  \begin{tabular}[h]{|*{13}{c|}}
\hline
$a$  (ans)&56&42&72&36&63&47&55&49&38&42&68&60\\\hline
$P$  (mm Hg)&147&125&160&118&149&128&150&145&115&140&152&155\\\hline
  \end{tabular}


  \begin{enumerate}
  \item Représenter le nuage de points
  \item Une régression linéaire est-elle envisageable?
  \item Estimer par la méthode des moindres carrés la pression sanguine
    systolique d'une femme âgée de 44~ans.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\end{document}
